【美開File查違規】華為：對公司無影響

市傳美國司法部正調查全球第三大智能手機製造商華為，是否違反制裁伊朗的規定，華為發表聲明回應事件，但有未交代集團是否正被調查，僅強調已遵守法律及監管規定，相關負責人則表示，未對集團構成任何影響。

繼制裁中興通訊(00763)後，美國司法部最新調查對象是中國最大智能手機製造商華為。

據《第一財經》報道，一位接近中方談判人士確認，華為正被美國司法部調查，但事件跟中美貿易糾紛升級無關。

華為發聲明回應事件，但未有交代是否正被調查，僅強調已遵守有業務往來的國家法律及監管規定，包括聯合國、美國及歐盟的出口管制及制裁。相關負責人則表示，未有構成任何影響。

受消息拖累，在中港兩地上市的電訊設備股重挫，其中華為是主要客戶之一的中國軟件國際(00354)收市重挫近16%，至於個別在A上市的相關股份更跌停板。

據《華爾街日報》引述知情人士指，司法部正調查華為是否違反美國對伊朗的相關制裁，暫時未知調查進展及具體指控。

報道指，司法部對華為展開刑事調查，意味潛在違規情況或較嚴重。

《路透》則引述消息指，紐約聯邦檢察官於去年，甚至更早已開始調查華為，是否違反美國對伊朗的相關制裁，檢察官就原產於美國的產品輸往伊朗和其他國家，違反美國出口及制裁法例的指控進行調查。

消息人士指，司法部展開調查前，華為已接獲商務部及財政部的行政傳票，較早前，美國國會有報告指，中興、華為及聯想集團(00992)涉及商業間諜活動。

中金公司認為，美國對華為只是展開調查，有別於中興被制裁的情況，市場不必過度恐慌，若調查結果對華為不利，甚至對華為採取限制，將不利全球產業穩定。

此外，有分析認為，若美方對華為下禁令，相當於中方禁制蘋果及通用電器等企業，加上美國財長努姆欽訪華在即，試圖紓緩中美緊張關係及形勢，相信對華為的調查行動未構成實質性威脅。